\documentclass[a4paper]{article}

% Tamaño de página y margénes
\usepackage[a4paper,top=3cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}

% Idioma, Fuente y Codificación
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} % Permite escribir los símbolos < y >

% Paquetes útiles
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float} % Permite usar H en imágenes
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{listings} % Mostrar Códigos
\usepackage{etoolbox}

% Tratar bibliografía como una sección
\patchcmd{\thebibliography}{\section*}{\section}{}{}
% Itemizar con circulos negros
\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\centering
	{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{fai.png}\par}
	\vspace{1cm}
	{\bfseries\LARGE Universidad Nacional del Comahue \par}
	\vspace{0.25cm}
	{\scshape\Large Facultad de Informática \par}
	\vspace{0.5cm}
	{\Large Laboratorio de Programación, Departamento de Programación \par}
	\vspace{3cm}
	{\scshape\Huge Trabajo Práctico Obligatorio Final \par}
	\vspace{3cm}
	{\Large Cursado: \par}
	{\Large 2020 \par}
	\vspace{0.25cm}
	{\Large Tema: \par}
	{\Large Aplicación Android \par}
	\vspace{0.25cm}
	{\Large Alumno: \par}
	{\Large Alejandro Karim Younes Mhanna \par}
\end{titlepage}

\begin{titlepage}
	\tableofcontents{}
\end{titlepage}

\section{Dominio elegido}
\paragraph{} En el TPO3 se hizo una API REST para las mediciones hidrometeorológicas de la web del TPO2 entonces para esta app se seguirá con el mismo dominio.

\paragraph{} La versión web permite al usuario ver las mediciones realizadas en determinado día (puede elegir las de hoy o mediciones de hasta 10 días atrás), estas son realizadas por la estación hidrometeorológica del paseo de la costa en la ciudad de Neuquén y cada una informa lo siguiente:
\begin{itemize}
	\item Fecha en que fue realizada.
	\item Hora en que fue realizada.
	\item Índice UV.
	\item Temperatura en ºC.
	\item Humedad Relativa en \%.
	\item Velocidad del Viento en Km/H.
	\item Dirección del Viento.
	\item Presión Atmosférica en hPa.
	\item Precipitaciones en mm.
	\item Altura del río en m.
\end{itemize}
Como la API REST es propia y se carga con datos que fueron extraídos manualmente en el mes de Abril del 2021 entonces se agregó a las mediciones un campo día (que va de 0 a 10) para indicar que tan anterior es al día actual de dicho momento (representado como 0)

\section{Arquitectura de la Aplicación}
\paragraph{} Se siguió el patrón MVVM en donde:
\begin{itemize}
	\item View: Incluye la actividad principal, sus fragmentos y los adaptadores que reciben datos del View Model.
	\item View Model: Incluye el View Model que se comunica con el repositorio del Model.
	\item Model: Incluye el repositorio, al modelo en sí, el mediador remoto, la base de datos y el servicio para comunicarse con la API REST externa.
\end{itemize}
\paragraph{} La app completa queda estructurada de la siguiente forma, siguiendo la arquitectura recomendada para este tipo de aplicaciones \cite{arquitectura}:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{final-architecture.png}
	\caption{Arquitectura de la Aplicación}
	\label{fig:arquitectura}
\end{figure}

\section{Tecnologías y librerías utilizadas}
\paragraph{} Se utilizó como lenguaje de programación Kotlin, aprovechando del mismo sus corrutinas y sus LiveData alimentados por Flow. Además se decidió usar su serializador como conversor de JSON \cite{json}.
\paragraph{} Para la base de datos local se utilizó Room.
\paragraph{} Para comunicarse con la API REST remota se utilizó Retrofit.
\paragraph{} Para hacer un código más corto y legible se realiza inyección de dependencias con Hist.
\paragraph{} Para el paginado infinito se utilizó Paging3 siguiendo la implementación sugerida en el CodeLab oficial \cite{paging3}.

\section{Funcionamiento de la aplicación por capas}
\subsection{View}
\paragraph{} El punto de entrada a la app es la actividad MainActivity y se encarga de proveer la conexión con el MedicionViewModel de la capa View Model, además muestra las excepciones del mismo usando el patrón Observer.

\paragraph{} Hay tres fragmentos disponibles, cada uno representando una pantalla distinta. Para la navegación entre los mismos se utilizó el componente Navigator. Estos son:
\begin{itemize}
	\item MedicionListFragment: Utiliza un RecyclerView para mostrar las mediciones del día seleccionado y ofrece dos acciones flotantes, una para ver el resumen de N días navegando a DiasFragment y la segunda para agregar una nueva medición navegando a NewMedicionFragment
	\item NewMedicionFragment: Contiene los campos que el usuario rellena para agregar una nueva medición, antes de guardar verifica que todos estén completos y vuelve al fragmento principal.
	\item DiasFragment: Permite al usuario seleccionar una cantidad N de días y muestra de los mismos un resumen.
\end{itemize}

\subsection{View Model}
\paragraph{} Provee a las pantallas un LiveData que muestra la lista de mediciones solicitadas.
También es el encargado de solicitar los datos para alimentar dicho LiveData. Por ello lleva un control de las acciones que realiza el usuario en la vista (UiAction) y los estados en que se encuentra la misma (UiState).
\paragraph{} Además se incluyen métodos para insertar una nueva medición, recuperar los días disponibles y las direcciones posibles del viento.

\subsection{Model}
\subsubsection{Repositorio}
\paragraph{} Ofrece un Flow de mediciones paginadas al ViewModel, para ello crea un paginador que utilizará al mediador remoto para decidir si utilizar una versión en linea o local para alimentar el flujo.

\subsubsection{Modelo}
\paragraph{} Consta de la clase de datos Medición que representa a los atributos de dicha entidad.

\paragraph{} Dicha clase es compartida tanto por el DAO de Room como el Service de Retrofit.

\paragraph{} Por ello es que por el lado de Room contiene anotaciones para indicar:
\begin{itemize}
	\item Que es la tabla medicion\_table cuyas tuplas tienen como clave primaria el día y hora.
	\item Que cada valor representa una columna en la BD.
\end{itemize}

\paragraph{} Mientras que por el lado de Retrofit se indica que es una clase serializable.

\paragraph{} De manera auxiliar se incluye la clase DireccionVientoEnum para enumerar las posibles direcciones del viento.

\subsubsection{Mediador Remoto (Paging3)}
\paragraph{} Representado por la clase MedicionesRemoteMediator, decide si se muestra una versión en linea o local de las mediciones paginadas, para esto guarda y mantiene lo que vio el usuario. Utiliza para ello la clase auxiliar RemoteKeys donde almacena las llaves utilizadas para cada página y la interfaz auxiliar RemoteKeysDao para acceder a las mismas.

\subsubsection{Base de Datos local (Room)}
\paragraph{} Se implementó Room siguiendo la estructura recomendada por la documentación oficial \cite{room}:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{room_architecture.png}
	\caption{Funcionamiento de Room}
	\label{fig:room}
\end{figure}
\paragraph{} En donde el DAO sirve para realizar las consultas hacia la BD cuando el repositorio precisa recuperar o guardar información sobre la entidad Medición.

\subsubsection{Comunicación con API REST remota (Retrofit)}
\paragraph{} Se creó la interfaz MedicionService que contiene las solicitudes HTML utilizadas por Retrofit para que el repositorio se pueda comunicar con la API REST.

\paragraph{} De manera auxiliar se creó una clase de datos Dia para indicar que, al recibir un día desde la API REST, este sea tratado por el serializador de Kotlin como una lista de mediciones.

\subsection{Elementos fuera de las capas}
\paragraph{} Se dejó fuera a MedicionesApplication, que es una clase sin cuerpo necesaria para que Hilt le inyecte a la app las dependencias. Además también se creó un objeto AppModule para que Hilt construya y provea una única instancia de Room y Retrofit. Ambos en encuentran en el paquete "di".

\paragraph{} También se creo una clase Event para implementar un mecanismo de eventos y UtilesView para factorizar métodos comunes de las vistas. Ambos se encuentran en el paquete "libreria".

\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{arquitectura}
	Android Developers - Guía de arquitectura de apps
	\\\texttt{https://developer.android.com/jetpack/guide?hl=es-419}
	\bibitem{json} 
	Kotlin Serialization Guide - JSON features
	\\\texttt{https://github.com/Kotlin/kotlinx.serialization/blob/master/docs/json.md}
	\bibitem{room}
	Android Developers - Cómo guardar contenido en una base de datos local con Room
	\\\texttt{https://developer.android.com/training/data-storage/room?hl=es-419}
	\bibitem{paging3}
	Android Developers - Android Paging CodeLab
	\\\texttt{https://developer.android.com/codelabs/android-paging?hl=en}
	
\end{thebibliography}

\end{document}